---
title:  对工具态度的讨论
abbrlink: Fly-with-tools
categories:
  - 生活
  - "\U0001F4D6涵泳"
  - 命令行与猴头控制艺术
tags:
  - 工具
  - 非理性
  - 科学哲学
cover: false
root: ../../
katex: false
theme: xray
published: true
date: 2024-07-01 21:51:21
updated: 2024-07-01 21:51:21
copyright_author:
copyright_author_href:
copyright_url:
copyright_info:
aside:
comments:
password:
hidden:
description: 读了两篇文章，深感惭愧，本文已经彻底没办法继续完善了。
sticky:
keywords:
---

{% tip error %}
读了两篇文章，深感惭愧，本文已经彻底没办法继续完善了
{% endtip %}

{% tip error %}
六天写完一篇文章，简直可笑至极！
{% endtip %}

## 你为何要学会理解工具
在这个机器“人化”、人“机器化”的时代[^5]，以数学为主教、计算机为传教士的科学宗已经渗透到了全世界。

而当数字化的科学应用普及到从人到社会存在的一切方面时，人类可能沦落到新一轮的野蛮时代。数字化的生存是没有质的数学化的对象世界，是技术对日常生活、经验世界的 扼杀与封存，人的世界将从此没有真正的主体。 当数字化使人的肉体可以直接跟数字结合，当人的意志可以自由移入、移出、改造之时，就真的导致了人的物化，人类也许从此没有真正的性 灵，没有真正可咀嚼的痛苦和可享受的欢笑[^1]。

想去拥有可咀嚼的痛苦，就必须去了解工具，去了解科学、理性的另一不为人知的一面。

（此处省略N多句对科学、技术、被压制的人的令人醍醐灌顶的批判）  

（非常自然地引出对工具本质的思考）   

（接着探究对工具的态度）   

（提出协同进化）   
## 对工具的态度
<u>如若对工具的本质没有清晰的洞见，那么与它任何一种互动都不可避免地会走向偏执</u>。

假如不顾一切全盘接受之，选择去酣畅地享受文明进步、工具进化带来的馈赠，追求更好更快更强。那不觉间，来自内心深处的、基因(Gene)深处的、谜因(Meme)深处的欲望就会被日新月异的文明进步连带着点燃起来，燃起火焰熊熊的。那火焰，如同神话中的三昧真火，一旦真地引火烧身，往后只会越烧越旺，从工具到心智，从眼耳口鼻触到喜怒哀惧忧，几乎没有退路可言。火焰烧尽，留存下来的不是真金，只有一堆灰烬而已。

假如选择拒绝，坚定果决地支持激进的保守主义，敢于放弃现代文明的一切，孑然一身隐居避世，做一个黄金时代的遗老。精神是可贵的，行为是高尚的，思想是深刻的。仔细想想，这在某种程度（宗教层面）上似乎也是个绝佳的选择——万事皆变我不变，世人皆醉我独醒。举世誉之而不加劝，举世非之而不加沮。抛弃世间一切变化，看空一切，继而寻得内心的终极明镜。这是成仙的法门，在此不便深入探讨，泄露天机就不好了。

以上两种讨论都比较极端，更多人、一般人可能想要追求一种中庸的态度。同样，如若对工具的本质没有清晰的洞见，那么与它任何一种互动都不可避免地会走向偏执。你不知道何为优、何为劣，人云亦云地拿来，结果常常取的是糟粕，弃的是精华（我难道不也是吗？！嘻嘻嘻），寻常见识，便想奢谈中庸，好不可笑啊！

如若选择奴役工具、征服工具，试图重新找回人，找回工业革命以来被钢筋水泥、机械电流所吞没的可以控制一切的自由人，那又将不可避免地[^2]沉迷于收集与整理，对比、增删、选择淘汰....最终试图建立一个**经天纬地，包举并收，无所不包，无所不含，时时更新，自动维护的宇宙无敌超级完美分类数据库**。这是未来的考古学家要做的事，你一个化石，别太嚣张了！更何况人的自由是一个阶段性发展过程，从一种进步状态不断上升到另一种状态。科学技术（工具）是一个无限制、无止尽的发展过程， 于此匹配的人对技术的适应也是一个无尽的发展过程[^3]。你是永远无法奴役工具的。

~~如若你很烦，觉得面对工具接受也不成、拒绝也不成、中庸又做不到，不如沉默罢了。大家怎么做我就怎么做，或者我干脆就不做，看着你们折腾就好了，可以就用，不行也没啥，反正生活一样过。Z君如有看，大概就是这样想的。如果你真的这样想，那你就不是我的理想读者，这种躺平的态度，我是嚼碎牙齿囫囵吞下般深恶痛绝的。~~

~~当你以某种自洽的态度完全可以开开心心地过活的时候，任何人，不论怎样苦口婆心地耳提面命，怎样醍醐灌顶地肺腑之言都毫无用处。~~

~~我的理想读者，应该有着一种积极的态度，同时也可以接受无序、混乱与失控。~~






[^1]: 从工具理性到信仰的理性[J].四川大学学报（哲学社会科学版）,2009,(6):29-33.
[^2]: 注：<u>有控制力的生物总是会陷入收集与分类，这是本站的一个基本公理，不接受反驳</u>
[^3]: 李旻,李东阳.即时通讯工具与人的自由[J].赤峰学院学报（哲学社会科学版）,2012,33(1):116-117.
[^4]: 韩民青.工具论[J].社会科学辑刊,1984(3):9-16.（读完，我都不想写了）
[^5]: 苏慧丽,张敬威.机器的“人化”与人的“机器化”:智能时代教育的主体性危机与破解[J].现代远程教育研究,2024,36(1):12-20.
